\chapter{Kummer 理论}

\section{根号扩张}
记 $\sqrt[n]{a}$ 为 $X^n - a$ 的一个根.  称形如 $K(\sqrt[n]{a})$ 的扩张为 $K$ 的 $n$ 次根号扩张.  我们观察到如下事实：
\begin{fact}
  \begin{itemize}
  \item $\R$ 只有一个二次根号扩张；$\R^\times / \R^{\times2} = \{\pm 1\}$.
  \item $\Q$ 的二次根号扩张有无穷多个：若 $a/b$ 不是 $\Q^\times$ 中的平方元，则 $\Q(\sqrt a)$ 与 $\Q(\sqrt b)$ 互不相同.
  \item 对 $p > 2$, 有限域 $\F_p$ 有唯一的二次根号扩张 $\F_p(\sqrt a)$, 其中 $a$ 为任意的二次非剩余.
  \item $\Q(\sqrt[3]{2})$ 不是 $Q$ 的 Galois 扩张.  而 $\Q(\zeta_3, \sqrt[3]{2})$ 是 $\Q(\zeta_3)$ 的 Galois 扩张，其 Galois 群为 $\Z/3\Z$.
  \end{itemize}
\end{fact}
稍作思考可以发现
\begin{obs}
  \begin{enumerate}
  \item $K$ 的 $n$ 次根号扩张应当与 $K^\times / K^{\times n}$ 有某种对应关系.
  \item 若 $K$ 中有所需的单位根，则此类扩张是 Galois 的.
  \item 此时 Galois 群应为循环群.
  \end{enumerate}
\end{obs}

Kummer 理论即基于此观察，并且提供了某种逆命题：有所需的单位根的情况下，Galois 群为循环群的扩张皆为 $n$ 次根号扩张.

\section{循环扩张}
\begin{defn}
  若域的扩张 $K/F$ 为 Galois 的，且 $\Gal(K/F)$ 为循环群，则称 $K$ 为 $F$ 的\emph{循环扩张}.
\end{defn}

\begin{thm}
  设 $F$ 为域且其中含有 $n$ 次本原单位根 $\omega$, 则
  \begin{itemize}
  \item 对 $a \in F^\times$, 令 $\alpha = \sqrt[n]{a}$, 则 $K = F(\alpha)$ 为 $F$ 的循环扩张，且 $|\Gal(K/F)|$ 为 $a$ 在 $F^\times / F^{\times n}$ 中的阶.
  \item $F$ 的 $n$ 次循环扩张一定具有 $F(\sqrt[n]{a})$ 的形式.
  \end{itemize}
  \label{thm:cyclic-form}
\end{thm}

\begin{proof}
  为了证明第一点，注意到 $X^n - a$ 的根一定具有 $\omega^k \alpha$ 的形式.  于是设 $\sigma \in \Gal(K/F)$, 则 $\sigma(\alpha) = \omega^k \alpha$, 其中 $k \in \Z/n\Z$.  这定义了一个映射 $\Gal(K/F) \to \Z/n\Z$.  显然此映射为群同态，且为单同态，故 $\Gal(K/F)$ 可视为循环群 $\Z/n\Z$ 的子群，于是也为循环群.

  设 $\sigma$ 为 $\Gal(K/F)$ 的一个生成元，并设 $\sigma(\alpha) = \omega^k \alpha$.  我们说明，对任意自然数 $m$, 有 $a^m \in F^{\times n} \Leftrightarrow \sigma^m = \id$——不难看出这将蕴含关于 $|Gal(K/F)|$ 的结论.

  首先我们说明 $a^m \in F^{\times n} \Leftrightarrow \alpha^m \in F^\times$.  注意到 $a^m = (\alpha^m)^n$, 故 $\Leftarrow$ 是显然的.  为证明 $\Rightarrow$, 设 $a^m = f^n$, 其中 $f \in F^\times$.  则 $\alpha^{mn} = f^n$, 从而 $(\alpha^m/f)^n = 1$.  由关于 $F$ 中单位根的假设，$\alpha^m/f \in F^\times$, 故 $\alpha^m \in F^\times$.

  其次说明 $\alpha^m \in F^\times \Leftrightarrow \sigma^m = \id$.  注意到 $\sigma(\alpha) = \omega^k \alpha$, 因此 $\sigma(\alpha^m) = (\sigma(\alpha))^m = \omega^{km} \alpha^m$.  由 Galois 理论基本定理，$\alpha^m \in F^\times \Leftrightarrow \sigma(\alpha^m) = \alpha^m$.  而这等价于 $\omega^{km} = 1$ 或 $n \mid km$.  该条件又与 $\sigma^m = \id$ 等价.  与前述结论结合即明所欲证.

  为了证明第二点，我们需要用到一个引理:
  \begin{lemma}[Hilbert “定理 90”]
    设 $F$ 为域，$n$ 次本原单位根 $\omega \in F$.  设 $K/F$ 为 $n$ 次循环扩张, $\sigma$ 为其 Galois 群的生成元.  则存在 $x \in K^\times$ 使得 $\sigma(x) = \omega x$.
  \end{lemma}

  承认该引理，则这样的 $x$ 满足 $\sigma(x^n) = (\omega x)^n = x^n$, 从而由 Galois 理论基本定理知 $a = x^n \in F$.  从而 $K \supseteq F(\sqrt[n]{a})$.  而由第一点，$[F(\sqrt[n]{a}) : F] = n$, 从而 $K = F(\sqrt[n]{a})$.
\end{proof}

特别地，对于素数 $p$, 我们有更简洁的结论：
\begin{cor}
  设 $F$ 为域且其中含有 $p$ 次本原单位根.  则 $F$ 的 $p$ 次 Galois 扩张全体即为形如 $F(\sqrt[n]{a})$ 的扩张全体，其中 $a \in F^\times - F^{\times p}$.
\end{cor}

\section{Kummer 配对}
在本节中，假定 $n > 1$, $F$ 为域且其中含有 $n$ 次本原单位根.

在前述讨论中，我们屡次使用了一个重要事实：若 $\sigma \in \Gal(K/F)$, $\alpha = \sqrt[n]{a} \in K$, 则 $\sigma(\alpha) / \alpha$ 为 $n$ 次单位根.  与其对特定的 $a$ 将之视为 $\Gal(K/F) \to \mu_n$ 的映射，不如对所有的 $a \in F^\times$ 同时考虑这一构造.  这一构造要成立，自然需要 $a \in K^{\times n}$; 同时若 $a \in F^{\times n}$, 则 $\alpha \in F$, 进而 $\sigma(\alpha)/\alpha = 1$.  我们自然想到如下定义：
\begin{defn}
  \begin{align*}
    B \colon \Gal(K/F) \times (F^\times \cap K^{\times n} / F^{\times n}) & \to \mu_n \\
    (\sigma, [a]) & \mapsto \sigma(\sqrt[n]{a})/\sqrt[n]{a}.
  \end{align*}
  称为 \emph{Kummer 配对}.
\end{defn}

我们不难验证该式与 $[a]$ 代表元的选取及 $\sqrt[n]{a}$ 的选取都无关，故此定义是合理的.  若 $K/F$ 是 Abel 扩张，则同样易于验证该配对是双线性的.  对于一类特殊的扩张，我们还可以证明 Kummer 配对是非退化的.
\begin{defn}
  若 $\Gal(K/F)$ 为有限 Abel 群且具有指数 $n$ (即对所有 $g \in \Gal(K/F)$ 有 $g^n = \id$)，则称扩张 $K/F$ 为 \emph{$n$-Kummer 扩张}.
\end{defn}
\begin{thm}
  $K/F$ 为 $n$-Kummer 扩张当且仅当存在 $F^\times$ 中的元素 $a_1$, $\ldots$, $a_k$ 使得 $K = F(\sqrt[n]{a_1}, \ldots, \sqrt[n]{a_k})$.
\end{thm}
为证明这一定理，我们需要以下引理：
\begin{lemma}
  设 $K$ 为域，$E_1$, $E_2$ 为 $K$ 的有穷扩张，则
  \begin{itemize}
  \item 若 $E_1/K$ 为 Galois 扩张，则 $E_1E_2/E_2$ 亦为 Galois 扩张，且 $\Gal(E_1E_2/E_2) = \Gal(E_1/E_1 \cap E_2)$.
  \item 若 $E_1/K$, $E_2/K$ 皆为 Galois 扩张，则 $E_1E_2/K$ 亦为 Galois 扩张，且 $\Gal(E_1E_2/K) = \{(\sigma, \tau) \in \Gal(E_1/K) \times \Gal(E_2/K) : \sigma = \tau \text{ 在\ } K \cap L \text{ 上相等}\}$.
  \end{itemize}
\end{lemma}
$E_1E_2$ 称为 $E_1$ 与 $E_2$ 的合成.  它在 $K$ 的扩张形成的范畴中起到了纤维积的作用.

承认这一定理，我们容易说明 Abel 扩张的合成仍是 Abel 扩张.  特别地，$n$-Kummer 扩张的合成仍是 $n$-Kummer 扩张.  我们转向定理的证明.
\begin{proof}
  若 $K/F$ 为 $n$-Kummer 扩张，则由有限生成 Abel 群的结构定理，可设 $G = \Gal(K/F) \cong C_1 \times \cdots \times C_k$, 其中每个 $C_i$ 为循环群且阶为 $n$ 的因数.  令 $G_i = \prod_{j \ne i} C_j$, $K_i$ 为 $G_i$ 的固定子域.  则 $\Gal(K_i/F) = G/G_i = C_i$.  由定理~\ref{thm:cyclic-form}, 存在某 $a_i \in F$ 使得 $K_i = F(\sqrt[n]{a_i})$.  考虑 $L = F(\sqrt[n]{a_1}, \ldots, \sqrt[n]{a_k}) \subseteq K$.  不难看出若 $\sigma \in \Gal(K/L)$, 则 $\sigma \in \cap G_i = 1$.  从而 $\Gal(K/L)$ 是平凡群，即 $K = L$.

  另一方面，仍由定理~\ref{thm:cyclic-form}, 每个 $F(\sqrt[n]{a_i})$ 都是 $n$-Kummer 扩张.  故它们的合成 $K$ 亦为 $n$-Kummer 扩张.
\end{proof}

\begin{thm}
  设 $K = F(\sqrt[n]{a_1}, \ldots, \sqrt[n]{a_k})$.  则 Kummer 配对是非退化的，且群 $F^\times \cap K^{\times n} / F^{\times n}$ 由 $a_1$, $\ldots$, $a_k$ 生成.
\end{thm}
\begin{cor}
  设 $K = F(\sqrt[n]{a_1}, \ldots, \sqrt[n]{a_k})$.  则 $\Gal(K/F)$ 同构于 $F^\times / F^{\times n}$ 中由 $a_1$, $\ldots$, $a_k$ 生成的子群.
\end{cor}

\section{基本定理}
我们将上面的讨论总结为如下定理：
\begin{thm}[Kummer 理论基本定理]
  设 $n > 1$, $F$ 为域且含有 $n$ 次本原单位根.  存在一一对应
  \[ \{ F \text{ 的\ } n \text{-Kummer 扩张} \} \leftrightarrow \{F^\times / F^{\times n} \text{ 的有限子群}\} \]
  与 $K/F$ 相对应的是 $F^\times \cap K^{\times n} / F^{\times n}$.  与 $A \subseteq F^\times / F^{\times n}$ 相对应的是 $F(\sqrt[n]{a} \colon [a] \in A)$.  当 $K/F$ 与 $A$ 对应时，$\Gal(K/F)$ 与 $A$ 间有非退化 Kummer 配对.  特别地，$\Gal(K/F) \cong A$.
\end{thm}
